\documentclass[ngerman]{fbi-aufgabenblatt}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{paralist}

% Folgende Angaben bitte Anpassen !!!

\renewcommand{\Aufgabenblatt}{2}
\renewcommand{\Gruppe}{G03}
\renewcommand{\KleinGruppe}{A}
\renewcommand{\Teilnehmer}{Budde, Helms, Hoffmann, Martens, Niehaus}

\begin{document}

% solange Aufgaben 1 und 2 nicht bearbeitet wurden
% täuscht LaTex vor, dass bereits Section 1 und 2 gesetzt wurden (Aufgabe=Section)
%\setcounter{section}{2}

\aufgabe{Grundlagen von Betriebssystemen}

% 1.a

\begin{enumerate}
	\item Eine Grundaufgabe eines Betriebssystems (BS) ist die Vermittlung zwischen Hard- und Software. Das BS koordiniert dabei über Treiber die Hardware und die Software kann über entsprechende Schnittstellen universell darauf zugreifen.
	Die zweite Grundaufgabe eines BS ist die Vermittlung zwischen Programmen. Mehrere Programme können sich in einem Deadlock befinden, welcher nur durch das BS lösbar ist.
	
	\item Das BS als Vermittler zwischen Programmen muss sich konkret darum kümmern, dass
	\begin{itemize}
		\item Programme nicht in einen Deadlock geraten und dass
		\item Programme nicht auf die selben Dateien bzw. auf den Speicherbereich von anderen Programmen zugreifen (Ausnahmen gibt es natürlich z.B. bei Virenscannern) können.
	\end{itemize}
	Das BS als Vermittler zwischen Hard- und Software muss sich konkret
darum kümmern, dass
	\begin{itemize}
		\item Programme Ton wiedergeben lassen können ohne konkrete Kenntnisse über die verwendete Hardware zu haben (Treiberverwaltung) und dass
		\item Hardware die angeschlossen wird (z.B. via USB) direkt der Software zur Verfügung steht.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\aufgabe{Prozesse und Threads}

\begin{enumerate}
	\item Ein Programm ist eine Folge von Anweisungen zur Bearbeitung von Daten oder der Lösung eines Problems. Die Ausführungsreihenfolge in der Abarbeitung wird durch den Thread gesteuert welcher Teil eines Prozesses, der algotithmisch ablaufenden Informationsverarbeitung, ist. In Betriebsystemen is dies der Vorgang der durch ein Programm kontrolliert wird, welches zur Ausführung einen Prozessor benötigt.
	\item Threads können sich negativ beeinflussen, wenn sie dem gleichen Prozess zugeordnet sind. Denn dann greifen sie auf den gleichen Speicherbereich zu, wodurch sich Inkonsistenzen ergeben können.
	
	\newpage
	
	\setcounter{enumi}{3}
	\item 
	\begin{description} 
		\item[X = bereit] Der Prozess besitzt alle benötigten Betriebsmittel (bis auf den Prozessor(kern)) und wartet auf seine weitere Ausführung.
		\item[Y = rechnend] Der Prozess ist aktuell einem Prozessor(kern) zugeordnet und läuft auf diesem ab.
		\item[Z = blockiert] Der Prozess wurde unterbrochen und wartet auf eine nicht-Prozessorkern-Ressource. Wenn die Zuteilung erfolgt ist, wird er zunächst wieder in den Zustand \textbf{bereit} versetzt.
		\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii} =}
		\begin{enumerate}
   			\item Prozesseinstieg
   			\item Scheduler wählt diesen Prozess
   			\item Prozess blockiert wegen der Eingabe
   			\item Eingabe ist vorhanden
   			\item Scheduler wählt einen anderen Prozess
   			\item Prozessende
   		\end{enumerate}
	Der Scheduler ist eine Arbitrationslogik, die die zeitliche Ausführung mehrerer Prozesse in Betriebsystemen regelt.
	\end{description}
\end{enumerate}
%\input{betriebssysteme}

\aufgabe{n-Adressmaschine}

\begin{enumerate}
	\item Der Ausdruck $R = \frac{a_{1} + a_{2}}{a_{3}} + \frac{b_{1} - b_{2}}{b_{3}}$ sei mit einer 2-Adressmaschine zu berechnen.
	
	Wir nehmen dabei folgende Befehle an:\\
	\begin{tabular}{c|c|l}
	   Name & Parameter 	& Funktion \\\hline
	   ADD	& Quelle, Ziel	& Ziel = Ziel + Quelle \\\hline
	   SUB	& Quelle, Ziel	& Ziel = Ziel - Quelle \\\hline
	   MUL	& Quelle, Ziel	& Ziel = Ziel * Quelle \\\hline
	   DIV	& Quelle, Ziel	& Ziel = Ziel / Quelle \\\hline
	   MOV	& Quelle, Ziel	& Ziel = Quelle
	\end{tabular}
	 
	Ferner nehmen wir an, dass mit MEM[Adresse] auf die Adresse im Speicher zugegriffen werden kann.
	
	\begin{tabular}{l|l}
		Befehl & Bedeutung \\
		\hline
	    ADD $a_{1}$,$a_{2}$ & MEM[$a_{1}$] = MEM[$a_{1}$] + MEM[$a_{2}$] \\
	    DIV $a_{1}$,$a_{3}$ & MEM[$a_{1}$] = MEM[$a_{1}$] / MEM[$a_{3}$] \\
	    SUB $b_{1}$,$b_{2}$ & MEM[$b_{1}$] = MEM[$b_{1}$] - MEM[$b_{2}$] \\
	    DIV $b_{1}$,$b_{3}$ & MEM[$b_{1}$] = MEM[$b_{1}$] / MEM[$b_{3}$] \\
	    ADD $a_{1}$,$b_{1}$ & MEM[$a_{1}$] = MEM[$a_{1}$] + MEM[$b_{1}$] \\
	    MOV $a_{1}$,R & MEM[R] = MEM[$a_{1}$]
	\end{tabular}
	
	Es ergeben sich 11 Lese- und 6 Schreibaufträge an den Speicher sowie 5 Rechenoperationen. Daraus ergibt sich eine Berechnungszeit von $t = 5\cdot 0,05 + 17 = 17,25$.
\end{enumerate}

\end{document}